%-------------------------------------- 座席ランダム選好実験 ---------------------------------
\chapter{天井照明の光度制御を用いたデータ通信手法}

\section{天井照明の光度制御を用いたデータ通信手法概要}
天井照明の光度制御を用いたデータ通信手法では，照明の明るさ（光度）を変化させることで，センサノードが感知する明るさ（照度）を変化させ，照度変化量を計算することでデータ通信を実現する．
照度変化時の課題として，ユーザが照度変化を感知してしまうと，ユーザの快適性が損なわれる．
したがって，ユーザが感知できない範囲で照度変化を起こす必要がある．
その変化量は，先行研究により，照度変化量が現在照度の7\%以内であれば，人は感知できないことが確認されている\cite{7per}．
天井照明の光度制御を用いたデータ通信手法でも室内環境での利用を想定し，ユーザの快適性を維持するために，現在照度の7\%以内の変化量を与え，データ通信を実現する．
まず，天井照明の光度制御を用いたデータ通信手法のアルゴリズムを提案するために，照明の光度変化時にセンサノードが取得する照度の推移を調査する．

%\subsection{提案手法の機器構成}
%3micaz，napicaなどの機器紹介

\section{無線センサノードを用いた照度推移実験}
現在照度の約7\%以内の変化量を与えた場合に，無線センサノードに搭載された照度センサが得る照度値がどのように推移するかを検証する．
本実験では，無線センサノードとしてCrossbow社のMOTE MICAzを使用した\cite{crossbow}
．
MOTE MICAzに汎用外部センサ基盤であるMDA088を設置し，リードタイプのNaPiCa照度センサ\cite{napica}
を組み込むことで，照度値を取得する．
その際のMDA088とNaPiCa照度センサの間における抵抗は430Ωとする．
本実験は同志社大学香知館の知的システム創造環境実験室にて行い，フルカラーLED照明(シャープ株式会社 DLA-016E)28灯とNaPiCa照度センサを搭載した無線センサノード1台，シンクノード1台を用いた．
照度センサの照度取得間隔を100 msに設定した．
実験環境の平面図をFig\ref{fig:kc111}に示す．
また，実験風景をFig\ref{fig:kc111_pic}を示す．
なお，照明と無線センサノードの距離は照明の垂直直下に無線センサノードを置いた場合，1.9 mである．
無線センサノードは，Fig\ref{fig:kc111}に示す通り照明の直下に配置した．

\begin{figure}[htb]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=120mm]{img/KC111_color_change2.eps}
    \caption{照度取得実験環境}
  %  \ecaption{Illuminance acquiring experimental environment.}
    \label{fig:kc111}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=120mm]{img/LED.eps}
     \caption{照度取得実験風景}
   %  \ecaption{Illuminance acquiring experimental landscape.}
    \label{fig:kc111_pic}
  \end{center}
\end{figure}

なお，NaPiCa照度センサで得られる値は，直接，照度を示すものではない．
また，本実験では，センサノードが照度値を相対的に比較することで，照明からのデータ受信を可能とするため，正確な照度値は必要ない．
そのため，本実験では，一般型A級のANA-F11照度計を用いてNaPiCa照度センサで得た値を補正し，照度値として利用する.
本実験では，高精度で照度が取得可能なANA-F11照度計を用いてNaPiCa照度センサで得た照度値を補正した．
補正式を次の式（1）に示す．

\begin{equation}
Illana \approx 2.096 * Illnapica + 17 
\end{equation}

%% %変数の説明
 $Illana$ : ANA-F11照度計で得た照度[lx]

 $Illnapica$ : NaPiCa照度センサで得た値\\
 
机上面照度が%ANA-F11で
500 lxとなる環境下で，
照度を500 lxの3\%である15 lx程度上昇させ，その1秒後に元の照度値に戻した場合の照度の推移を取得した．
なお，外光など照明以外の光が照度センサに影響を与えない環境下で行った．
\ref{fig:100ms}に照度取得間隔が100 msの場合のある時間における照度推移の履歴を示す．

\begin{figure}[hbt]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=140mm]{img/A.eps}%100ms_msver.eps}%100ms_500lx2.eps}
    %\vspace{-3mm}
    \caption{100 ms間隔で取得した照度履歴}
  %  \ecaption{Illuminance history that has been acquired in 100 ms interval.}
    \label{fig:100ms}
  \end{center}
\end{figure}

Fig\ref{fig:100ms}からわかる通り，光度変化を感知したとき，照度が急速に変化していることがわかった．
また，常に細かい照度の揺らぎは存在しており，この揺らぎは照度変化がないものとして認識する必要がある．
この実験結果から，天井照明の光度制御を用いたデータ通信アルゴリズムを提案する．


\section{天井照明の光度制御を用いたデータ通信アルゴリズム}
無線センサノードを用いた照度推移実験により，照度が常に揺らいでおり，この揺らぎを無視し，大きな照度変化のみを変化したとみなすアルゴリズムが必要であることがわかった．
この条件を満たす天井照明の光度制御を用いたデータ通信手法のアルゴリズムを述べる．
なお，本手法では外光などの照明以外の光が照度センサに影響を与えない環境を想定して，アルゴリズムを提案する．

Fig\ref{fig:100ms}から，光度変化を感知し照度が急速に変化するとともに，同じ光度で照明が点灯している場合にも，照度値に誤差が発生し，照度値に揺らぎが発生している．
したがって，光度変化した際のみの照度変化をセンサが正しくデータ通信時の照度変化であると認知する必要がある．
そこで本手法では取得した照度値を前回取得した照度値を用いて微分し，その傾きの大きさで光度変化時の照度変化か否かを判断する．

次に，具体的なアルゴリズムを述べる．
データ送信間隔はセンサノードが既知であるという条件で，アルゴリズムを提案する．
なお，データ送信間隔をT[s]とする．
照度センサはT[s]の間にn回照度取得し，現在照度値と前回取得した照度値を保持する．
現在照度値と前回取得した照度値を用いて照度変化量の傾きを計算し，閾値α以上の大きさであれば光度変化による照度変化と判断する．
また，照明側では送信したいデータを2進数のビット列に変換し，1ビットずつ送信する．
本手法では，傾きが閾値α未満であれば0，閾値α以上であれば1とする．
なお，センサノードにデータ通信開始を伝えるため，開始ビットとして1を送信する．
また，連続して同じビットを送信する場合は同じ光度で照明が点灯するため，照度値は変化しない．
したがって，開始ビット受信時からT秒後に現在照度値を用いて1か0かを判断する．

\begin{enumerate}
  \item[（1）] 照度センサが現在照度を取得する
  \item[（2）] 照明が現在光度からx\%（ただし， x $<$ 7\%）だけ光度値を上昇させる
  \item[（3）] 照度センサが照度変化を感知した場合，照度変化前後の傾きを計算する
  \item[（4）] 傾きが閾値範囲内であれば，データ通信を開始する
  \item[（5）] 照明が光度値を光度変化前に戻す
  \item[（6）] 照度取得間隔毎に傾きを計算し，その値が閾値以上なら1とする
  \item[（7）] 開始ビット受信時からT秒間傾きが閾値未満の場合，現在照度が照度変化後の照度値域であれば1，変化前の照度値域であれば0とする
\end{enumerate}

このアルゴリズムを用いることで，照明の光度変化による，センサノードが取得する照度の変化を通信媒体としたデータ通信を実現する．

\newpage

